******************************************************************************
ndaal - Test - arc42 - Spain - with Help
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

.. meta::
   :keywords: ndaal sphinx documentation generator
   :keywords lang=en: IT Compliance IT Security Automation
   :keywords lang=de: bittediesenkeyfinden

.. image:: 
   _static/Logo.png

.. contents:: Content
   :depth: 3

.. Warning:: Please ignore this chapter - it is just for testing purpose.


.. note::

   La versión de esta plantilla contiene textos de ayuda y explicación
   Se utiliza para familiarizarse con arc42 y comprender sus conceptos.
   Para la documentación de su propio sistema puede utilizar la version
   *plain*.

.. _section-introduction-and-goals:

Introducción y Metas
====================

Describe los requerimientos relevantes y las directrices que los
arquitectos de software y el equipo de desarrollo deben considerar.
Entre estas se incluyen:

-  Objetivos empresariales subyacentes, características esenciales y
   requerimientos funcionales para el sistema

-  Metas de calidad para la arquitectura

-  Las partes interesadas pertinentes y sus expectativas

.. __vista_de_requerimientos:

Vista de Requerimientos
-----------------------

**Contenido.**

Descripción corta de los requerimientos funcionales, motivaciones,
extracto (o resumen) de los requerimientos. Ligar a los documentos de
requerimientos determinados (Con número de versión e información de
donde encontrarla).

**Motivación.**

Desde el punto de vista de los usuarios finales un sistema es creado o
modificado para mejorar el soporte a una actividad de negocio o
incrementar su calidad

**Forma.**

Descripción corta textual, probablemente en un formato de caso de uso
tabular. Si existen documentos de requerimientos esta vista debe referir
a dichos requerimientos

Mantenga estos extractos tan cortos como sea posible. Encuentre el
balance entre la legibilidad y la redundancia de este documento respecto
a los documentos de requerimientos que se encuentren relacionados.

.. __metas_de_calidad:

Metas de Calidad
----------------

**Contenido.**

Las tres metas de calidad principales (o hasta cinco) cuyo cumplimiento
sea de la mayor importancia para las principales partes interesadas. Nos
referimos a las metas de calidad para la arquitectura. No confundir con
las metas del proyecto. No necesariamente son idénticas.

**Motivación.**

Debe conocer las metas de calidad de las partes interesadas más
importantes, ya que ellos influenciarán las decisiones arquitectónicas
principales. Asegúrese de ser muy concreto con las descripciones,
evitando buzzwords. Si como arquitecto no conoce la calidad de su
trabajo, será juzgado…

**Forma.**

Una tabla con metas de calidad y escenarios concretos, ordenados por
prioridades

.. __partes_interesadas_stakeholders:

Partes interesadas (Stakeholders)
---------------------------------

**Contenido.**

Vista detallada de las partes intersadas del sistema, es decir, toda
persona, rol u organización que:

-  Debe conocer la arquitectura

-  Debe estar convencida de la arquitectura

-  Tiene que trabajar con la arquitectura o con el código

-  Necesitan la documentación de la arquitectura para su trabajo

-  Intervienen en las decisiones acerca del sistema o su desarrollo

**Motivación.**

Debe conocer a todas las partes involucradas en el desarrollo del
sistema o que son afectadas por el sistema. De otro modo, se topará con
sorpresas desagradables durante el proceso de desarrollo. Estas partes
relacionadas o stakeholders determinarán la extensión y el nivel de
detalle del trabajo y sus resultados

**Forma.**

Tabla con nombres de los roles, personas, y sus expectativas con
respecto a la arquitectura y su documentación

+-------------+---------------------------+---------------------------+
| Rol/Nombre  | Contacto                  | Expectativas              |
+=============+===========================+===========================+
| *<Role-1>*  | *<Contact-1>*             | *<Expectation-1>*         |
+-------------+---------------------------+---------------------------+
| *<Role-2>*  | *<Contact-2>*             | *<Expectation-2>*         |
+-------------+---------------------------+---------------------------+

.. _section-architecture-constraints:

Restricciones de la Arquitectura
================================

**Contenido.**

Cualquier requerimiento que restrinja a los arquitectos de software en
la libertad de diseño y la toma de decisiones sobre la implementación o
el proceso de desarrollo. Estas restricciones a veces van más allá de
sistemas individuales y son validos para organizaciones y compañías
enteras.

**Motivación.**

Los arquitectos deben saber exactamente sus libertades respecto a las
decisiones de diseño y en donde deben apegarse a restricciones. Las
restricciones siempre deben ser acatadas, aunque en algunos casos pueden
ser negociables.

**Forma.**

Tablas de restricciones con sus explicaciones. Si se requiere, se pueden
subdividir en restricciones técnicas, organizacionales y/o políticas y
convenciones (por ejemplo, guías de versionado o programación,
convenciones de documentación o nombrado)

.. _section-system-scope-and-context:

Alcance y Contexto del Sistema
==============================

**Contenido.**

El alcance y contexto del sistema - como lo sugiere el nombre - delimita
al sistema (es decir, el alcance) de todos sus socios de comunicación
(Usuarios y sistemas vecinos, es decir, el contexto del sistema). System
scope and context - as the name suggests - delimits your system (i.e.
your scope) from all its communication partners (neighboring systems and
users, i.e. the context of your system). Con ello se especifican las
interfaces externas.

Si es necesario, diferenciar el contexto de negocio (Entradas y salidas
específicas del dominio) del contexto técnico (canales, protocolos,
hardware).

**Motivación.**

Las interfases de dominio y las interfases técnicas a los socios de
comunicación son de los aspectos más críticos del sistema. Se debe
asegurar el entendimiento de ellos.

**Forma.**

Varias opciones:

-  Diagramas de contexto

-  Listas de socios de comunicación y sus interfases.

.. __contexto_de_negocio:

Contexto de Negocio
-------------------

**Contenido.**

La especificación de **todos** los socios de comunicación (usuarios,
sistemas, …) con explicaciones de las entradas y salidas específicas del
dominio o interfases. Opcionalmente puede agregar formatos específicos
de dominio o protocolos de comunicación

**Motivación.**

Todas las partes interesadas deben entender que datos son intercambiados
con el ambiente del sistema.

**Forma.**

Cualquier forma de diagramas que muestren al sistema como una caja negra
y especifiquen las interfases de dominio a los socios de comunicación.

De manera alternativa (o adicional) se puede utilizar una tabla. El
título de la tabla es el nombre del sistema, las tres columnas contienen
el nombre del socio de comunicación, las entradas y las salidas

**<Diagrama o Tabla>**

**<optionally: Explanation of external domain interfaces>**

.. __contexto_t_cnico:

Contexto Técnico
----------------

**Contenido.**

Las interfases técnicas (medios de transmisión y canales) enlanzando al
sistema con su ambiente. De manera adicional el mapeo de las
entradas/salidas específicas del dominio a los canales, es decir, una
explicación acerca de que entrada/salida utiliza cual canal.

**Motivación.**

Muchas partes relacionadas realizan decisiones arquitectónicas basadas
en las interfases técnicas entre el sistema y su contexto. Especialmente
los diseñadores de infraestructura o hardware deciden estas interfases
técnicas.

**Forma.**

Por ejemplo, diagramas UML de despligue describiendo los canales a
sistemas vecinos, junto con una tabla de mapeo mostrando las relaciones
entre los canales y las entradas/salidas.

**<Diagrama o Tabla>**

**<Opcional: Explicación de las interfases técnicas>**

**<Mapeo de Entrada/Salida a canales>**

.. _section-solution-strategy:

Estrategia de solución
======================

**Contenido.**

Un resumen corto y explicación de las estrategias y decisiones
fundamentales para la solución que le dan forma a la arquitectura del
sistema. Estas incluyen:

-  Decisiones tecnológicas

-  Decisiones acerca de la descomposición a alto nivel de un sistema,
   por ejemplo, el uso de algún patrón de diseño o de arquitectura.

-  Decisiones en como alcanzar metas de calidad claves

-  Decisiones organizacionales relevantes, como el seleccionar un
   proceso de desarrollo o delegar ciertas tareas a terceros.

**Motivación.**

Estas decisiones son las piedras angulares de la arquitectura. Son la
base de muchas otras decisiones detalladas o reglas de implementación.

**Forma.**

Realice la explicación de las deciciones clave de manera breve.

Justifique las decisiones y porque se realizaron de esa manera, basado
en el planteamiento del problema, las metas de calidad y restricciones
clave. Refierase a los detalles en las secciones posteriores.

.. _section-building-block-view:

Vista de Bloques
================

**Contenido.**

La vista de bloques muestra la descomposición estática del sistema en
bloques de construcción (módulos, componentes, subsistemas, clases,
interfases, paquetes, bibliotecas, marcos de desarrollo, capas,
particiones, funciones, macros, operaciones, estructuras de datos,…) así
como sus dependencias (relaciones, asociaciones,…)

Esta vista es obligatoria para cualquier documentación de arquitectura.
Es la analogía al plano de una casa.

**Motivación.**

Mantener una visión general de su código fuente haciendo su estructura
comprensible de manera abstracta.

Esto permite comunicar a las partes interesades en un nivel abstracto
sin entrar en detalles de implementación.

**Forma.**

La vista de bloques comprende una colección jerárquica de cajas negras y
cajas blancas (ver figura de abajo) y sus descripciones.

|Jerarquía de bloques de construcción|

**Nivel 1** comprende la descripción de Caja Blanca del sistema en
general junto con las descripciones de Caja Negra de todos los bloques
contenidos.

**Nivel 2** hace zoom a los bloques de construcción del Nivel 1.
Entonces contiene la descripción de Caja Blanca de los bloques de
construcción selecionadas del nivel 1,junto con las descripciones de
caja negra de sus bloques de construcción internas.

**Nivel 3** Hace zoom a los bloques selectos del nivel 2, y así
sucesivamente.

.. __sistema_general_de_caja_blanca:

Sistema General de Caja Blanca
------------------------------

Aquí se describe la descomposición del sistema en general usando la
siguiente plantilla de caja blanca. Contiene:

-  Un diagrama general

-  La motivación para la descomposición

-  Descripciones de caja negra de los bloques de construcción
   contenidos. Para estos se ofrecen las siguientes alternativas:

   -  Usar *una* tabla para una revisión pragmática y corta de todos los
      bloques de construcción contenidos y sus interfaces

   -  Usar una lista de descripciones de caja negra de los bloques de
      construcción acorde a la plantilla de caja negra (ver abajo).
      Dependiendo de la herramienta utilizada, esta lista podría constar
      de sub-capítulos (en archivos de texto), sub-páginas (en un wiki)
      o elementos anidados (en una herramienta de modelado).

-  (opcional:) Interfases importantes, que no están explicadas en las
   plantillas de caja negra de un bloque de construcción, pero que son
   muy importantes para entender la caja blanca. En el peor de los casos
   se deberá especificar y desribir la sintaxis, semántica, protocolos,
   manejo de errores, restricciones, versiones, calidades,
   compatibilidades necesarias, entre otras. En el mejor de los casos
   bastará con ejemplos o la firma de los mismos.

**<Diagrama general>**

Motivación
   *<Explicación en texto>*

Bloques de construcción contenidos
   *<Desripción de los bloques de construcción contenidos (Cajas
   negras)>*

Interfases importantes
   *<Descripción de las interfases importantes>*

Inserte las explicaciones de las cajas negras del nivel 1:

Si usa la forma tabular solo describa las cajas negras con nombre y
responsabilidad acorde al siguiente esquema:

+-----------------------+-----------------------------------------------+
| **Nombre**            | **Responsabilidad**                           |
+=======================+===============================================+
| *<caja negra 1>*      |  *<Texto>*                                    |
+-----------------------+-----------------------------------------------+
| *<caja negra 2>*      |  *<Texto>*                                    |
+-----------------------+-----------------------------------------------+

Si utiliza una lista de descripciones de cajas negras entonces llene una
plantilla de caja negra por cada bloque de construcción importante. El
título es el nombre de la caja negra.

.. ___caja_negra_1:

<Caja Negra 1>
~~~~~~~~~~~~~~

Aqui se describe la <caja negra 1> acorde a la siguiente plantilla:

-  Propósito/Responsabilidad

-  Interfases, cuando no son extraídas como párrafos separados. Estas
   interfases pueden incluir características de calidad y rendimiento.

-  (Opcional) Características de Calidad / Rendimiento de la caja negra,
   por ejemplo, disponibilidad, comportamiento en ejecución, …

-  (Opcional) Ubicación archivo/directorio

-  (Opcional) Requerimientos satisfechos (si se necesita contar con la
   trazabilidad a los requerimientos).

-  (Opcional) Incidentes/problemas/riesgos abiertos

*<Propósito/Responsabilidad>*

*<Interfase(s)>*

*<(Opcional) Características de Calidad/Performance>*

*<(Opcional) Ubicación Archivo/Directorio>*

*<(Opcional) Requerimientos Satisfechos>*

*<(Opcional) Riesgos/Problemas/Incidentes Abiertos>*

.. ___caja_negra_2:

<Caja Negra 2>
~~~~~~~~~~~~~~

*<plantilla de caja negra>*

.. ___caja_negra_n:

<Caja Negra N>
~~~~~~~~~~~~~~

*<Plantilla de caja negra>*

.. ___interfase_1:

<Interfase 1>
~~~~~~~~~~~~~

…

.. ___interfase_m:

<Interfase m>
~~~~~~~~~~~~~

.. __nivel_2:

Nivel 2
-------

Aquí se especifica la estructura interna de (algunos) bloques de
construcción del nivel 1 como cajas blancas.

Debe decidir cuales bloques de construcción del sistema son lo
suficientemente importantes para justificar una descripción detallada.
Prefiera la relevancia sobre la completitud. Especifique bloques de
construcción importantes, sorprendentes, riesgosos, complejos o
volátiles. Deje fuera las partes normales, simples, estándares o
aburridas del sistema.

.. __caja_blanca_emphasis_bloque_de_construcci_n_1_emphasis:

Caja Blanca *<bloque de construcción 1>*
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

…Describe la estructura interna de *bloque de construcción 1*.

*<plantilla de caja blanca>*

.. __caja_blanca_emphasis_bloque_de_construcci_n_2_emphasis:

Caja Blanca *<bloque de construcción 2>*
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<plantilla de caja blanca>*

…

.. __caja_blanca_emphasis_bloque_de_construcci_n_m_emphasis:

Caja Blanca *<bloque de construcción m>*
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<plantilla de caja blanca>*

.. __nivel_3:

Nivel 3
-------

Aqui se especifica la estructura interna de (algunos) de los bloques de
construcción del nivel 2 como cajas blancas.

Cuando la arquitectura requiera más niveles detallados copiar esta
sección para niveles adicionales.

.. __caja_blanca_bloque_de_construcci_n_x_1:

Caja Blanca <_bloque de construcción x.1_>
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Especifica la estructura interna de *bloque de construcción x.1*.

*<plantilla de caja blanca>*

.. __caja_blanca_bloque_de_construcci_n_x_2:

Caja Blanca <_bloque de construcción x.2_>
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<plantilla de caja blanca>*

.. __caja_blanca_bloque_de_construcci_n_y_1:

Caja Blanca <_bloque de construcción y.1_>
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<plantilla de caja blanca>*

.. _section-runtime-view:

Vista de Ejecución
==================

**Contenido.**

La vista de ejecución describe el comportamiento concreto y la
interacción de los bloques de construcción del sistema en forma de
escenarios en las siguientes áreas:

-  Casos de uso o características importantes: ¿Cómo los ejecutan los
   bloques de construcción?

-  Interacciones en interfases externas críticas: ¿Cómo cooperan los
   bloques de construcción con los usuarios y sistemas vecinos?

-  Administración y operación: Carga, inicialización, detención.

-  Escenarios de error y excepción.

Observación: El criterio principal para la elección de los escenarios
posibles (flujos de trabajo, secuencias) es su **relevancia
arquitectónica**. **No** es importante describir un gran número de
escenarios. Se debe documentar una selección representativa.

**Motivación.**

Debe entenderse como las instancias de los bloques de construcción del
sistema realizan su trabajo y se comunican en tiempo de ejecución. Deben
capturarse principalmente los escenarios que comuniquen a las partes
relacionadas que tengan problemas para comprender los modelos estáticos
en la documentación (Vista de Bloques de Construcción, Vista de
Despliegue).

**Forma.**

Hay muchas notaciones para describir los escenarios, por ejemplo: \*
Lista numerada de pasos (en lenguaje natural). \* Diagramas de flujo o
de actividades \* Diagramas de secuencia \* BPMN o EPCs (Cadenas de
procesos de eventos) \* Máquinas de estado \* ….

.. ___escenario_de_ejecuci_n_1:

<Escenario de ejecución 1>
--------------------------

-  *<Inserte un diagrama de ejecución o la descripción del escenario>*

-  *<Inserte la descripción de aspectos notables de las interacciones
   entre los bloques de construcción mostrados en este diagrama.>*

.. ___escenario_de_ejecuci_n_2:

<Escenario de ejecución 2>
--------------------------

.. __:

…
-

.. ___escenario_de_ejecuci_n_n:

<Escenario de ejecución n>
--------------------------

.. _section-deployment-view:

Vista de Despliegue
===================

**Contenido.**

La vista de despliegue describe:

1. La infraestructura técnica usada para ejecutar el sistema, con
   elementos de infraestructura como locaciones geográficas, ambientes,
   computadoras, procesadores, canales y topologías de red así como
   otros elementos de infraestructura.

2. El mapeo de los bloques de construcción (software) en dichos
   elementos de infraestructura.

Comúnmente los sistemas son ejecutados en diferentes ambientes, por
ejemplo, ambiente de desarrollo, de pruebas, de producción. En dichos
casos deberían documentarse todos los ambientes relevantes.

Deberá documentarse la vista de despliegue de manera especial cuando el
software se ejecute como un sistema distribuido con mas de una
computadora, procesador, servidor o contenedor o cuando se diseñen los
procesadores y chips de hardware propios.

Desde una perspectiva de software es suficiente con capturar los
elementos de la infraestructura necesarios para mostrar el despliegue de
los bloques de construcción. Los arquitectos de hardware pueden ir más
alla y describir la infraestructura a cualquier nivel de detalle que
requieran.

**Motivación.**

El software no corre sin haardware. El hardware subyacente puede
influenciar el sistema o algunos conceptos entrecruzados. Por ende, es
necesario conocer la infraestructura.

**Forma.**

Quizá el más alto nivel de diagrama de despliegue esté contenido en la
sección 3.2. como contexto técnico con la propia infraestructura como
UNA caja negra. En esta sección se deberá realizar un acercamiento a
ésta caja negra utilizando diagramas de despliegue adicionales:

-  UML provee diagramas de despliegue para expresar la vista. Uselos,
   probablemente con diagramas anidados.

-  Cuando las partes relacionadas de Hardware prefieran otro tipo de
   diagramas además de los diagramas de despliegue, permítales usar
   cualquier tipo que permita mostrar los nodos y canales de la
   infraestructura.

.. __nivel_de_infraestructura_1:

Nivel de infraestructura 1
--------------------------

Describa (Usualmente en una combinación de diagramas, tablas y texto):

-  La distribución del sistema en múltiples ubicaciones, ambientes,
   computadoras, procesadores, … así como las conexiones físicas entre
   ellos

-  La motivación o justificación de importancia para la estructura de
   despliegue

-  Características de Calidad y/o rendimiento de la infraestructura

-  El mapeo de los artefactos de software a los elementos de la
   infraestructura.

Para múltiples ambientes o despliegues alternativos copie esta sección
para todos los ambientes relevantes.

**<Diagrama General>**

Motivación
   *<Explicación en forma textual>*

Características de Calidad/Rendimiento
   *<Explicación en forma textual>*

   Mapeo de los Bloques de Construcción a Infraestructura
      *<Descripción del mapeo>*

.. __nivel_de_infraestructura_2:

Nivel de Infraestructura 2
--------------------------

Aquí puede incluir la estructura interna de (algunos) elementos de
infraestructura del nivel 1.

Copie la estructura del nivel 1 para cada elemento elegido.

.. ___emphasis_elemento_de_infraestructura_1_emphasis:

*<Elemento de Infraestructura 1>*
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<diagrama + explicación>*

.. ___emphasis_elemento_de_infraestructura_2_emphasis:

*<Elemento de Infraestructura 2>*
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<diagrama + explicación>*

…

.. ___emphasis_elemento_de_infraestructura_n_emphasis:

*<Elemento de Infraestructura n>*
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

*<diagrama + explicación>*

.. _section-concepts:

Conceptos Transversales (Cross-cutting)
=======================================

**Contenido.**

Esta sección describe de manera general, las principales ideas de
solución y regulación que son relevantes en multiples partes (→
cross-cutting/transversales) del sistema. Dichos conceptos están
relacionados usualmente a múltiples bloques de construcción. Pueden
incluir diversos temas, tales como:

-  Modelos de dominio

-  Patrones de arquitectura o patrones de diseño

-  Reglas de uso para alguna tecnología específica.

-  Decisiones técnicas principales o generales

-  Reglas de implementación

**Motivación.**

Conceptos que forman la base para la *integridad conceptual*
(consistencia, homogeneidad) de la arquitectura. Entonces, son una
contribución importante para alcanzar la calidad interna del sistema.

Algunos de estos conceptos no pueden ser asignados a bloques de
construcción individuales (por ejemplo seguridad). Este es el lugar en
la plantilla provisto para una especificación cohesiva de dichos
conceptos.

**Forma.**

La forma puede ser variada:

-  Papeles conceptuales con cualquier tipo de estructura

-  Modelo transversal (cross-cutting) de fragmentos o escenarios usando
   notación de las vistas arquitectónicas

-  Implementaciones de muestra, especialmente para conceptos técnicos.

-  Referencias a uso típico en frameworks estándar (por ejemplo, el uso
   de Hibernate para mapeo Objeto/Relacional) The form can be varied:

**Estructura.**

La estructura potencial (pero no obligatoria) para esta sección podría
ser:

-  Conceptos de dominio

-  Conceptos de experiencia de usuario (UX)

-  Conceptos de seguridad

-  Patrones de diseño y arquitectura \* A potential (but not mandatory)
   structure for this section could be:

-  Domain concepts

-  User Experience concepts (UX)

-  Safety and security concepts

-  Architecture and design patterns

-  "Bajo el capó"

-  Conceptos de desarrollo

-  Conceptos de operación

Nota: Puede ser difícil asignar conceptos individuales a un tema
específico de la lista

|Posibles temas para conceptos transversales|

.. ___emphasis_concepto_1_emphasis:

*<Concepto 1>*
--------------

*<explicación>*

.. ___emphasis_concepto_2_emphasis:

*<Concepto 2>*
--------------

*<explicación>*

…

.. ___emphasis_concepto_n_emphasis:

*<Concepto n>*
--------------

*<explicación>*

.. _section-design-decisions:

Decisiones de Diseño
====================

**Contenido.**

Decisiones arquitectónicas importantes, costosas, a larga escala o
riesgosas incluyendo sus razonamientos. Con "Decisiones" nos referimos a
la elección de una alternativa basada en cierto criterio.

Se debe usar el juicio para decidir si una decisión arquitectónica debe
ser documentada en esta sección central o si sería preferible
documentarla localmente (Por ejemplo, dentro de una plantilla de caja
blanca de un bloque de construcción).

Evite la redundancia. Tomar de referencia la sección 4, donde ya se
capturaron las decisiones más importantes para la arquitectura.

**Motivación.**

Las partes relacionadas del sistema deben comprender y trazar las
decisiones.

**Forma.**

Varias opciones:

-  Lista o tabla, ordenada por importancia y consecuencias o:

-  Mayor detalle en secciones separadas por cada sección.

-  Registro de Decisiones de Arquitectura (ADR por sus siglas en inglés)
   para cada decisión importante.

.. _section-quality-scenarios:

Requerimientos de Calidad
=========================

**Contenido.**

Esta sección describe todos los requerimientos de calidad como un árbol
de calidad con escenarios. Los más importantes ya han sido descritos en
la sección 1.2 (Metas de Calidad).

Aquí se capturan los requerimientos de calidad con menor prioridad, que
no crearán altos riesgos en caso de que no sean cubiertos con totalidad.

**Motivación.**

Dado que los requerimientos de calidad tendrán mucha influencia en las
decisiones arquitectónicas deben tomarse en cuenta los elementos
importantes para las partes relacionadas que sean concretas y medibles.

.. ___rbol_de_calidad:

Árbol de Calidad
----------------

**Contenido.**

El árbol de calidad (Definido en ATAM - Método de análisis de
compensación de arquitectura por sus silas en inglés) con escenarios de
calidad/evaluación como hojas.

**Motivación.**

La estructura de árbol con prioridades provee un vistazo general para un
gran número de requerimientos de calidad.

**Forma.**

El árbol de calidad es un vistazo a alto nivel de las metas de calidad y
requerimientos:

-  Un refinamiento del término de "calidad" a manera de árbol. Utilice
   "calidad" o "utilidad" como raíz.

-  Un mapa mental con categorías de calidad como ramas principales

En cualquier caso incluya ligas a los escenarios de las siguientes
secciones.

.. __escenarios_de_calidad:

Escenarios de calidad
---------------------

**Contenido.**

Concretización de requerimientos de calidad (que pueden ser vagos o
implícitos) utilizando escenarios de calidad.

Estos escenarios describen lo que debería pasar cuando un estímulo llega
al sistema.

Para los arquitectos, son importantes dos tipos de escenarios:

-  Escenarios de uso (también llamados escenarios de aplicación o
   escenarios de caso de uso), que describen la reacción en tiempo de
   ejecución de un sistema a un determinado estímulo. Esto incluye
   también escenarios que describen la eficiencia o el rendimiento del
   sistema. Por ejemplo: El sistema reacciona a la petición de un
   usuario en un segundo.

-  Escenarios de cambios, describen la modificación del sistema a su
   ambiente inmediato. Por ejemplo: Cuando se implementa funcionalidad
   adicional o requerimietnos para el cambio de un atributo de calidad.

**Motivación.**

Los escenarios crean requerimientos de calidad concretos y permiten
medirlos de manera mas sencilla o decidir si han sido cumplidos.

Cuando se requiere evaluar la arquitectura utilizando métodos como ATAM
se necesitan describir las metas de calidad (de la sección 1.2) de
manera más precisa hasta un nivel de escenarios que pueden ser
discutidos y evaluados.

**Forma.**

Texto en forma libre o tabular.

.. _section-technical-risks:

Riesgos y deuda técnica
=======================

**Contenido.**

Una lista de los riesgos técnicos o deuda técnica identificada, ordenada
por prioridad.

**Motivación.**

"El manejo de riesgos es administración de proyectos para gente adulta"
(Tim Lister, Atlantic Systems Guild.)

Esto debiera ser el lema para la detección sistemática y la evaluación
de riesgos y deuda técnica en la arquitectura, que será requerida por
las partes relacionadas administrativas (por ejemplo, administradores de
proyectoes, propietarios de producto) como parte de la planeación y
medición de riesgos en general.

**Forma.**

Lista de riesgos y/o deuda técnica, que podría incluir una medidas
sugeridas para minimizar, mitigar o evitar riesgos o reducir la deuda
técnica.

.. _section-glossary:

Glosario
========

**Contenido.**

Los términos técnicos y de dominio más importantes que serán utilizados
por las partes relacionadas al discutir el sistema.

También se puede usar el glosario como fuente para traducciones si se
trabaja en equipos multi-lenguaje.

**Motivación.**

Deberían definirse claramente los términos, para que todas las partes
relacionadas:

-  Tengan un entendimiento idéntico de dichos términos

-  No usen sinónimos y homónimos

-  Crear una tabla con las columnas <Término> y <Definición>.

-  Se pueden agregar más columnas en caso de que se requieran
   traducciones.

+-----------------------+-----------------------------------------------+
| Término               | Definición                                    |
+=======================+===============================================+
| *<Término-1>*         | *<definicion-1>*                              |
+-----------------------+-----------------------------------------------+
| *<Término-2>*         | *<definicion-2>*                              |
+-----------------------+-----------------------------------------------+

